音樂係文化根本

有謂人類第一個文化載體係音樂。當語言經已成型，但未有文字嘅原始時代，原始人每晚圍係火邊，就由長老講述族中故事。慢慢為左方便記憶同覆述，故事發展出平仄、押韻、節奏，再配合簡單樂器，變成詩歌。詩歌係未有文字之前，保存知識最有效嘅方式。所以華夏嘅《詩經》、聖經嘅《詩篇》、回教嘅《可蘭經》、乃至希臘《木馬屠城記》，各地都有經典係以詩歌形式傳世。

直至今時今日，如果可以背訟全本《可蘭經》，認證之後仍然可得到哈菲茲稱號，係伊斯蘭世界廣受尊重。哈菲茲直譯係守護者，理論上背起全本《可蘭經》，就成為在教義嘅守護者。而《可蘭經》以詩歌體傳世，就令背訟更加容易，貼近幾萬年來人類嘅學習方式。

到左現代，流行音樂或者同傳統詩歌嘅距離愈來愈遠，但係仍然有傳遞文化嘅功用。粵語流行曲係香港民族瑰寶，就係因為好多歌詞，我地都非常熟識。論壇成日會話「依個post有聲」，就係因為當中意境，大家都好清楚，係自己人溝通嘅工具。

實際上唔少政策同觀念，亦靠歌曲宣傳入耳。七八十後一定熟識嘅《兩個就夠哂數》，就好清楚咁解釋左政府當年嘅政策目標。依兩年有睇戲，就會記得林二汶首《電影院禮儀》，知道係戲院唔准講電話，要熄iPad，唔准食煙，唔准拍攝，唔准踢櫈。

就算係政治領域，歌曲都係不可或缺。《城邦會戰勝歸來》，填詞果位以為係挖苦緊陳雲，但係首歌清楚寫出當時嘅本土派理念，結果廣受歡迎，係某一階段宣傳左本土意念。（筆者按：當然到左今日，本土理念已經由果首歌嘅意境演變左好多）又好似新東補選時候，《六號梁天琦》意念簡單，旋律動聽，當日亦係廣為流傳，成為梁天琦嘅政治資產。
翻唱、發展粵語歌，令香港得以將文化資產一直傳承落去，係一個長期目標，但係仍算被動。係傳承之外，以歌明志，以歌傳意，尤其係創作簡單易記嘅歌曲，幫助傳播理念，係未來尚有創作空間之時，值得留意嘅目標。

（筆者按：所以我一直唔明白點解《海闊天空》會成為淺黃嘅政治歌。同期同一樂隊嘅《光輝歳月》，先更加貼近左膠嘅主要論述。《海闊天空》意景悲涼，孤芳自賞，適合藝術家，但絕唔適合希望做出成果嘅社運界。不過依句係題外話）

主要因為光輝歲月無個種激昂
歌詞感覺都好平淡